### 练习 2.1

1. **是**；**原子命题**
2. **不是**，句子中含有通常被认为是变量的 $y$，是一个命题函数，真值不确定
3. **是**；**原子命题**
4. **不是**；不是陈述句
5. **不是**；不是陈述句
6. **是**；**复合命题**（逻辑双蕴涵/逻辑等价命题）
7. **是**；**复合命题**（逻辑与命题）
8. **是**；**复合命题**（逻辑或命题）



### 练习 2.4

1. 设 ：

   $公式A = ((((q \lor t) \land (\neg (p \lor s))) \lor (s \lor t)) \land t)$

   $公式B = (((q \lor t) \land (\neg (p \lor s))) \lor (s \lor t))$

   $公式C = ((q \lor t) \land (\neg (p \lor s)))$

   列出真值表：

   | $p$  | $q$  | $r$  | $s$  | $t$  | $q \lor t$ | $p \lor s$ | $\neg(p \lor s)$ | $C$  | $s \lor t$ |  B   |  A   |
   | ---- | ---- | :--: | :--: | :--: | :--------: | :--------: | :--------------: | :--: | :--------: | :--: | :--: |
   | 0    | 1    |  0   |  1   |  1   |     1      |     1      |        0         |  0   |     1      |  1   |  1   |

   答：

   **公式在真值赋值函数$\sigma$​下的真值为1**

   

2. 设：

   $公式A = ((((t \land p) \leftrightarrow (q \land r)) \land (s \lor t)) \rightarrow (q \land r))$

   $公式B = (((t \land p) \leftrightarrow (q \land r)) \land (s \lor t)) $

   $公式C = ((t \land p) \leftrightarrow (q \land r))$

   列出真值表：

   | $p$  | $q$  | $r$  | $s$  | $t$  | $t \land p$ | $q \land r$ | $C$  | $s \lor t$ | $B$  | $q \land r$ |  A   |
   | ---- | :--: | :--: | :--: | :--: | :---------: | :---------: | :--: | :--------: | :--: | :---------: | :--: |
   | 0    |  1   |  0   |  1   |  1   |      0      |      0      |  1   |     1      |  1   |      0      |  0   |

   答：

   **公式在真值赋值函数$\sigma$下的真值为0**



### 练习 2.8

1. 构造真值表：

| $p$  | $q$  | $r$  | $\neg q$ | $r \rightarrow \neg q$ | $\neg (r \rightarrow \neg q)$ | $\neg r$ | $p \land \neg r$ | $\neg (r \rightarrow \neg q) \lor (p \land \neg r)$ |
| ---- | ---- | ---- | -------- | ---------------------- | ----------------------------- | -------- | ---------------- | --------------------------------------------------- |
| 0    | 0    | 0    | 1        | 1                      | 0                             | 1        | 0                | 0                                                   |
| 0    | 0    | 1    | 1        | 1                      | 0                             | 0        | 0                | 0                                                   |
| 0    | 1    | 0    | 0        | 1                      | 0                             | 1        | 0                | 0                                                   |
| 0    | 1    | 1    | 0        | 0                      | 1                             | 0        | 0                | 1                                                   |
| 1    | 0    | 0    | 1        | 0                      | 1                             | 1        | 1                | 1                                                   |
| 1    | 0    | 1    | 1        | 1                      | 0                             | 0        | 0                | 0                                                   |
| 1    | 1    | 0    | 0        | 1                      | 0                             | 1        | 1                | 1                                                   |
| 1    | 1    | 1    | 0        | 0                      | 1                             | 1        | 1                | 1                                                   |

答：由真值表，该公式是偶然式



2. 构造真值表：

| $p$  | $q$  | $r$  | $\neg p$ | $\neg p \rightarrow q$ | $\neg r$ | $q \land \neg r$ | $(\neg p \rightarrow q) \lor (q \lor \neg r)$ |
| :--: | ---- | ---- | -------- | ---------------------- | -------- | ---------------- | --------------------------------------------- |
|  0   | 0    | 0    | 1        | 0                      | 1        | 0                | 0                                             |
|  0   | 0    | 1    | 1        | 0                      | 0        | 0                | 0                                             |
|  0   | 1    | 0    | 1        | 1                      | 1        | 1                | 1                                             |
|  0   | 1    | 1    | 1        | 1                      | 0        | 0                | 1                                             |
|  1   | 0    | 0    | 0        | 1                      | 1        | 0                | 1                                             |
|  1   | 0    | 1    | 0        | 1                      | 0        | 0                | 1                                             |
|  1   | 1    | 0    | 0        | 1                      | 1        | 1                | 1                                             |
|  1   | 1    | 1    | 0        | 1                      | 0        | 0                | 1                                             |

答：由真值表，该公式是偶然式



3. 构造真值表：

| $p$  | $q$  | $r$  | $q \land r$ | $p \rightarrow q \land r$ | $\neg q$ | $\neg r$ | $\neg q \land \neg r$ | $\neg p$ | $\neg p \rightarrow (\neg q \land \neg r)$ | $(p \rightarrow q \land r) \land (\neg p \rightarrow (\neg q \land \neg r))$ |
| :--: | ---- | ---- | ----------- | ------------------------- | -------- | -------- | --------------------- | -------- | ------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
|  0   | 0    | 0    | 0           | 1                         | 1        | 1        | 1                     | 1        | 1                                          | 1                                                            |
|  0   | 0    | 1    | 0           | 1                         | 1        | 0        | 0                     | 1        | 0                                          | 0                                                            |
|  0   | 1    | 0    | 0           | 1                         | 0        | 1        | 0                     | 1        | 0                                          | 0                                                            |
|  0   | 1    | 1    | 1           | 1                         | 0        | 0        | 0                     | 1        | 0                                          | 0                                                            |
|  1   | 0    | 0    | 0           | 0                         | 1        | 1        | 1                     | 0        | 1                                          | 0                                                            |
|  1   | 0    | 1    | 0           | 0                         | 1        | 0        | 0                     | 0        | 1                                          | 0                                                            |
|  1   | 1    | 0    | 0           | 0                         | 0        | 1        | 0                     | 0        | 1                                          | 0                                                            |
|  1   | 1    | 1    | 1           | 1                         | 0        | 0        | 0                     | 0        | 1                                          | 1                                                            |

答：由真值表，该公式是偶然式



4. 构造真值表：

| $p$  | $q$  | $r$  | $q \rightarrow r$ | $p \rightarrow (q \rightarrow r)$ | $p \land q$ | $(p \land q) \rightarrow r$ | $(p \rightarrow (q \rightarrow r)) \leftrightarrow ((p \land q) \rightarrow r)$ |
| :--: | ---- | ---- | ----------------- | --------------------------------- | ----------- | --------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
|  0   | 0    | 0    | 1                 | 1                                 | 0           | 1                           | 1                                                            |
|  0   | 0    | 1    | 1                 | 1                                 | 0           | 1                           | 1                                                            |
|  0   | 1    | 0    | 0                 | 1                                 | 0           | 1                           | 1                                                            |
|  0   | 1    | 1    | 1                 | 1                                 | 0           | 1                           | 1                                                            |
|  1   | 0    | 0    | 1                 | 1                                 | 0           | 1                           | 1                                                            |
|  1   | 0    | 1    | 1                 | 1                                 | 0           | 1                           | 1                                                            |
|  1   | 1    | 0    | 0                 | 0                                 | 1           | 0                           | 1                                                            |
|  1   | 1    | 1    | 1                 | 1                                 | 1           | 1                           | 1                                                            |

答：由真值表，该公式是永真式



### 练习 2.10 

1. 构造真值表：

| $p$  | $q$  | $r$  | $ p \overline{\lor} q$ | $(p \overline{\lor} q) \overline{\lor} r$ | $q \overline{\lor} r$ | $p \overline{\lor} (q \overline{\lor} r)$ | $(p \overline{\lor} q) \overline{\lor} r \equiv p \overline{\lor} (q \overline{\lor} r)$ |
| ---- | ---- | ---- | ---------------------- | ----------------------------------------- | --------------------- | ----------------------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| 0    | 0    | 0    | 0                      | 0                                         | 0                     | 0                                         | 1                                                            |
| 0    | 0    | 1    | 0                      | 1                                         | 1                     | 1                                         | 1                                                            |
| 0    | 1    | 0    | 1                      | 1                                         | 1                     | 1                                         | 1                                                            |
| 0    | 1    | 1    | 1                      | 0                                         | 0                     | 0                                         | 1                                                            |
| 1    | 0    | 0    | 1                      | 1                                         | 0                     | 1                                         | 1                                                            |
| 1    | 0    | 1    | 1                      | 0                                         | 1                     | 0                                         | 1                                                            |
| 1    | 1    | 0    | 0                      | 0                                         | 1                     | 0                                         | 1                                                            |
| 1    | 1    | 1    | 0                      | 1                                         | 0                     | 1                                         | 1                                                            |

答：由真值表，等值式为永真式，得证

2. 构造真值表：

| $p$  | $q$  | $r$  | $q \overline{\lor} r$ | $p \land (q \overline{\lor} r)$ | $p \land q$ | $p \land r$ | $(p \land q) \overline{\lor} (p \land r)$ | $p \land (q \overline{\lor} r) \equiv   (p \land q) \overline{\lor} (p \land r)$ |
| ---- | ---- | ---- | --------------------- | ------------------------------- | ----------- | ----------- | ----------------------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| 0    | 0    | 0    | 0                     | 0                               | 0           | 0           | 0                                         | 1                                                            |
| 0    | 0    | 1    | 1                     | 0                               | 0           | 0           | 0                                         | 1                                                            |
| 0    | 1    | 0    | 1                     | 0                               | 0           | 0           | 0                                         | 1                                                            |
| 0    | 1    | 1    | 0                     | 0                               | 0           | 0           | 0                                         | 1                                                            |
| 1    | 0    | 0    | 0                     | 0                               | 0           | 0           | 0                                         | 1                                                            |
| 1    | 0    | 1    | 1                     | 1                               | 0           | 1           | 1                                         | 1                                                            |
| 1    | 1    | 0    | 1                     | 1                               | 1           | 0           | 1                                         | 1                                                            |
| 1    | 1    | 1    | 0                     | 0                               | 1           | 1           | 0                                         | 1                                                            |

答：由真值表，等值式为永真式，得证



### 练习 2.13 

1. 等值演算得到等值式两侧的主析取范式和主合取范式：


$$
\begin{align*}
   & (p \lor q) \land (q \lor r) \land (r \lor p) \\
   & \equiv (p \lor q \lor r) \land (p \lor q \lor \neg r) \land (p \lor q \lor r) \land (\neg p \lor q \lor r) \land (p \lor q \lor r) \land (p \lor \neg q \lor r) \text{// 扩展析取式为极大项}\\
   & \equiv (p \lor q \lor r) \land (p \lor q \lor \neg r) \land (\neg p \lor q \lor r) \land (p \lor \neg q \lor r) \text{//删除重复项}\\
   & \equiv M_0 \land M_1 \land M_4 \land M_2\\
   
   & (p \land q) \lor (q \land r)\lor (p \land r)\\
   & \equiv (p \land q \land r)\lor (p \land q \land \neg r)\lor (p\land q \land r)\lor (\neg p \land q \land r)\lor (p \land q \land r) \lor (p \land \neg q \land r) \text{//扩展合取式为极小项}\\
   & \equiv  (p \land q \land r)\lor (p \land q \land \neg r)\lor (\neg p \land q \land r)\lor (p \land \neg q \land r) \text{//删除重复项} \\
   & \equiv m_7 \lor m_6 \lor m_3 \lor m_5
   \end{align*}
$$

又因为与一个公式逻辑等值的主析取范式与主合取范式有对应关系，$M_0 \land M_1 \land M_4 \land M_2 \equiv m_7 \lor m_6 \lor m_3 \lor m_5$，故得证



2. 等值演算证明：

$$
\begin{align*}
\neg(p \land q) \rightarrow (p \rightarrow (\neg p \lor q)) & \equiv  \neg(p \land q) \rightarrow (\neg p \lor (\neg p \lor q)) \text{//蕴涵等值式}\\
& \equiv (p \land q) \lor (\neg p \lor (\neg p \lor q)) \text{//蕴涵等值式} \\
& \equiv (p \land q) \lor (\neg p \lor q) \text{//幂等律} \\
& \equiv (p \land q) \lor q \lor \neg p \text{//交换律、结合律} \\
& \equiv q \lor \neg p \text{//吸收律} \\
& \equiv \neg p \lor q \text{//交换律} \\
\end{align*}
$$

等值式得证



3. 等值演算证明：

$$
\begin{align*}
(p \land q) \lor (\neg p \land r)\lor (q \land r) & \equiv ((p \land q) \lor (\neg p \land r)\lor q) \land ((p \land q) \lor (\neg p \land r) \lor r) //分配律 \\
& \equiv (q \lor (\neg p \land r))\land ((p \land q) \lor r) //吸收律 \\
& \equiv (q \lor \neg p)\land (r \lor q) \land (p \lor r) \land (q \lor r) //分配律 \\
& \equiv (\neg p \lor q) \land (p \land r ) \land (q \lor r) //幂等律、交换律
\end{align*}
$$

等值式得证



4. 列出真值表：

| $p$  | $q$  | $r$  | $q \leftrightarrow r$ | $p \leftrightarrow (q \leftrightarrow r)$ | $p \leftrightarrow q$ | $(p \leftrightarrow q) \leftrightarrow r$ | $p \leftrightarrow (q \leftrightarrow r) \equiv (p \leftrightarrow q) \leftrightarrow r$ |
| ---- | ---- | ---- | --------------------- | ----------------------------------------- | --------------------- | ----------------------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| 0    | 0    | 0    | 1                     | 0                                         | 1                     | 0                                         | 1                                                            |
| 0    | 0    | 1    | 0                     | 1                                         | 1                     | 1                                         | 1                                                            |
| 0    | 1    | 0    | 0                     | 1                                         | 0                     | 1                                         | 1                                                            |
| 0    | 1    | 1    | 1                     | 0                                         | 0                     | 0                                         | 1                                                            |
| 1    | 0    | 0    | 1                     | 1                                         | 0                     | 1                                         | 1                                                            |
| 1    | 0    | 1    | 0                     | 0                                         | 0                     | 1                                         | 1                                                            |
| 1    | 1    | 0    | 0                     | 0                                         | 1                     | 0                                         | 1                                                            |
| 1    | 1    | 1    | 1                     | 1                                         | 1                     | 1                                         | 1                                                            |

由真值表，等值式为永真式，得证



### 练习 2.18

2. 构造真值表：

| $p$  | $q$  | $r$  | $q \land r$ | $p \rightarrow (q \land r)$ | $ p \lor q$ | $(p \lor q ) \rightarrow r$ | $p \rightarrow (q \land r) \leftrightarrow (p \lor q ) \rightarrow r$ |
| ---- | ---- | ---- | ----------- | --------------------------- | ----------- | --------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| 0    | 0    | 0    | 0           | 1                           | 0           | 1                           | 1                                                            |
| 0    | 0    | 1    | 0           | 1                           | 0           | 1                           | 1                                                            |
| 0    | 1    | 0    | 0           | 1                           | 1           | 0                           | 0                                                            |
| 0    | 1    | 1    | 1           | 1                           | 1           | 1                           | 1                                                            |
| 1    | 0    | 0    | 0           | 0                           | 1           | 0                           | 1                                                            |
| 1    | 0    | 1    | 0           | 0                           | 1           | 1                           | 0                                                            |
| 1    | 1    | 0    | 0           | 0                           | 1           | 0                           | 1                                                            |
| 1    | 1    | 1    | 1           | 1                           | 1           | 1                           | 1                                                            |

 根据该真值表，得与原式等值的主析取范式为 $m_0 \lor m_1 \lor m_3 \lor m_4 \lor m_6 \lor m_7$

与其等值的主合取范式是 $M_2 \land M_5$



3. 原式本身即为析取范式，命题变量为$p,r,s$, 考虑进行等值演算转化为主析取范式

等值演算：
$$
p \land \neg r \equiv (p\land \neg r \land \neg s)\lor (p \land \neg r \land s)\\
s \land p \equiv (p \land \neg r \land s) \lor (p \land r \land s)
$$
所以原式主析取范式为 $(p \land \neg r \land \neg s)\lor (p \land \neg r \land s) \lor (p \land r \land s)$ 

即 $m_4 \lor m_5 \lor m_7$

则主合取范式为 $M_0 \land M_2 \land M_3 \land M_6$
