## 练习 3.4

#### (2) $\forall x(P(x)\rightarrow \exist xQ(x)) \lor (\forall x H(x)\rightarrow G(x))$

##### 1. 量词的辖域（从左到右）

$\forall x:P(x)\rightarrow \exist xQ(x)$

$\exist x:Q(x)$

$\forall x:H(x)$

##### 2. 个体变量符号是指示变量、自由出现还是约束出现

$x$是指示变量，在公式中既自由出现又约束出现

##### 3. 每个个体变量是公式的自由变量还是约束变量

$x$是公式的自由变量，因为在公式中有一次出现是自由出现

---

#### (4)$\forall y (A(x, y)\rightarrow \forall xB(x,y)) \land \exist zC(x,y,z)$

##### 1. 量词的辖域（从左到右）

$\forall y:A(x,y)\rightarrow \forall x B(x,y)$

$\forall x:B(x,y)$

$\exist z:C(x,y,z)$

##### 2. 个体变量符号是指示变量、自由出现还是约束出现

$x,y,z$ 都是指示变量

$x$在公式中既自由出现又约束出现

$y$在公式中既自由出现又约束出现

$z$在公式中约束出现

##### 3. 个体变量是公式的自由变量还是约束变量

$x,y$是公式的自由变量

$z$是公式的约束变量



## 练习 3.6

对于公式：$\exist x(F(x)\lor G(x))$ ,只要能找到一个论域中的元素$d$, 令$x=d$, 使得$F(x)$或$G(x)$​其一为真，公式在该解释下的真值即为真，否则为假

因为论域$D=\{-2,3,6\}$

依上所述，取$x=-2$, 根据$F(x)$的定义，此时$F(x)$为真，所以公式在解释$\mathcal{M}$下的真值为真



## 练习 3.9

#### 直观含义

根据解释$\mathcal{M}$,   该公式的直观含义为：

存在整数$x$, 对任意整数$y$, 都满足$x + y = y$ 

#### 根据常识确定真值

根据常识，只要取$x = 0$, 对任意整数$y$，都能满足$x+y=y$

所以该公式在该解释下的真值为真



## 练习 3.13

论域$D = \{a,b\}$

#### (2) $\forall x(F(x)\rightarrow \exist yG(x,y))$​

展开量词：
$$
\begin{align*}
&\forall x(F(x)\rightarrow \exist yG(x,y))\\
\equiv & \forall x(F(x)\rightarrow (G(x,a)\lor G(x,b))) \text{//展开 }\exist y \\
\equiv & (F(a) \rightarrow (G(a,a)\lor G(a,b)))\land (F(b) \rightarrow (G(b,a)\lor G(b,b))) \text{//展开 }\forall x\\
\end{align*}
$$

---

#### (4) $\exist x(F(x)\land \forall y(G(y)\rightarrow H(y,z)))$

展开量词：
$$
\begin{align*}
& \exist x(F(x)\land \forall y(G(y)\rightarrow H(y,z)))\\
\equiv & \exist x(F(x)\land (G(a)\rightarrow H(a,z))\land (G(b)\rightarrow H(b,z)))\text{//展开 }\forall y \\
\equiv & (F(a)\land (G(a)\rightarrow H(a,z))\land (G(b)\rightarrow H(b,z)))\lor (F(b)\land (G(a)\rightarrow H(a,z))\land (G(b)\rightarrow H(b,z))) \text{//展开 }\exist x \\

\end{align*}
$$




## 练习 3.14

#### (1) $\exist x(A(x)\land B(x))\rightarrow \exist x A(x)\land \exist x B(x)$​

对蕴涵等值式，采用附加前提法

对任意解释，假设其论域为$D$：

若$\exist x(A(x) \land B(x))$为真，则一定有论域$D$中的元素$d$，使 $A(d)\land B(d)$ 为真，即$A(d),B(d)$ 皆为真，因而存在论域$D$中的元素$d$, 使$A(d)$为真，使$B(d)$为真， 即$\exist x A(x)\land \exist x B(x)$为真，公式真值为真

因此，该公式是**永真式**。



#### (3) $\forall x A(x)\lor \forall xB(x) \rightarrow \forall x(A(x)\lor B(x))$

对蕴涵等值式，采用附加前提法

蕴涵式前件是析取，采用分情况讨论

对任意解释，假设其论域为$D$：

1. $\forall x A(x)$为真，即对论域$D$中的任意元素$d$有$A(d)$为真，从而对论域$D$中的任意元素$d$有 $A(d)\lor B(d)$ 为真，即$\forall x(A(x)\lor B(x))$为真，则公式真值为真
2. $\forall x B(x)$为真，即对论域$D$中的任意元素$d$有$B(d)$为真，从而对论域$D$中的任意元素$d$有 $A(d)\lor B(d)$ 为真，即$\forall x(A(x)\lor B(x))$为真，则公式真值为真

因此，该公式是 **永真式**。



## 练习 3.17

证明：$\exist x (P(x)\rightarrow Q(x))\equiv \forall x P(x)\rightarrow \exist x Q(x)$​

即证明双蕴涵关系

对任意解释，假设其论域为$D$​：

1. 证明：$\exist x (P(x)\rightarrow Q(x))\rightarrow (\forall x P(x)\rightarrow \exist x Q(x))$

   对蕴涵等值式采用附加前提法：

   当$\exist x (P(x)\rightarrow Q(x))$ 为真，则一定有论域$D$中的元素$d$，使$P(d)\rightarrow Q(d)$为真，对右边的蕴涵式采用附加前提法：

   若 $\forall x P(x)$为真，则 $P(d)$为真，因此$Q(d)$为真，即存在论域中的元素$d$使$Q(d)$​​为真，可得蕴涵式真值为真 

2. 证明：$(\forall x P(x)\rightarrow \exist x Q(x))\rightarrow \exist x (P(x)\rightarrow Q(x))$​

   对蕴涵等值式采用附加前提法：

   当$\forall x P(x) \rightarrow \exist x Q(x)$ 为真，分情况讨论:

   1. $\forall x P(x)$ 为假，则一定有论域$D$中的元素$d$，使$P(d)$为假，则$P(d) \rightarrow Q(d)$ 为真，即$\exist x (P(x)\rightarrow Q(x))$为真，公式真值为真
   2. $\forall x P(x)$ 为真，则 $\exist x Q(x)$ 为真，一定有论域$D$中的元素$d$，使$P(d),Q(d)$皆为真，则$P(d) \rightarrow Q(d)$ 为真，即$\exist x (P(x)\rightarrow Q(x))$为真，公式真值为真

综合1,2，逻辑等值得证



## 练习 3.20 

证明：$\exist x (G(x)\rightarrow H(x))\equiv \exist x \exist y (G(x)\rightarrow H(y))$

一阶逻辑等值演算：
$$
\begin{align*}
\exist x (G(x)\rightarrow H(x)) & \equiv \exist x (\neg G(x) \lor H(x)) \text{//蕴涵等值式} \\
& \equiv \exist x(\neg G(x))\lor \exist x H(x) \text{//存在量词析取分配} \\
& \equiv \exist x (\neg G(x)) \lor \exist y H(y) \text{//约束变量改名} \\
& \equiv \exist x \exist y(\neg G(x)\lor H(x)) \text{//量词辖域扩张} \\
& \equiv \exist x \exist y (G(x) \rightarrow H(x)) \text{//蕴涵等值式}
\end{align*}
$$
等值式得证



## 练习 3.22

$$
\begin{align*}
& \exist x (F(x)\rightarrow G(x,y)) \rightarrow (\forall y H(y) \rightarrow \forall z R(y,z))\\
\equiv & \exist x_1(F(x_1)\rightarrow G(x_1,y)) \rightarrow (\forall x_2 H(x_2) \rightarrow \forall x_3 R(y,x_3)) \text{//约束变量改名} \\
\equiv & \forall x_1((F(x_1)\rightarrow G(x_1,y)) \rightarrow (\forall x_2 H(x_2) \rightarrow \forall x_3 R(y,x_3))) \text{//量词辖域扩张} \\
\equiv & \forall x_1((F(x_1)\rightarrow G(x_1,y)) \rightarrow \forall x_3 (\forall x_2 H(x_2) \rightarrow R(y,x_3))) \text{//量词辖域扩张} \\
\equiv & \forall x_1 \forall x_3 ((F(x_1)\rightarrow G(x_1,y)) \rightarrow (\forall x_2 H(x_2) \rightarrow R(y,x_3))) \text{//量词辖域扩张} \\
\equiv & \forall x_1 \forall x_3 ((F(x_1)\rightarrow G(x_1,y)) \rightarrow \exist x_2 (H(x_2) \rightarrow R(y,x_3))) \text{//量词辖域扩张} \\
\equiv & \forall x_1 \forall x_3 \exist x_2 ((F(x_1)\rightarrow G(x_1,y)) \rightarrow (H(x_2) \rightarrow R(y,x_3))) \text{//量词辖域扩张} \\
\end{align*}
$$

故得到与该一阶逻辑公式等值的一个前束范式为$\forall x_1 \forall x_3 \exist x_2 ((F(x_1)\rightarrow G(x_1,y)) \rightarrow (H(x_2) \rightarrow R(y,x_3)))$
