## 练习 4.7

要证明$\sqrt 3$ 是无理数

首先，设$n$是整数，证明若 $3|n^2$，则$3|n$ 

#### 使用反证法:

附加前提 $3\nmid n$，即 $n$ 不是3的倍数，那么 $n$ 除以3的余数只能是1或2

即 $n = 3k + r$，其中 $k$ 是整数，$r$ 是余数，且 $r = 1$ 或 $r = 2$

1.  $r = 1$， $n^2 = (3k + 1)^2 = 9k^2 + 6k + 1$

   显然，$9k^2 + 6k$ 是3的倍数，但 $9k^2 + 6k + 1$ 除以3的余数是1，因此 $n^2$ 不是3的倍数，与前提$3|n^2$矛盾

2. $r = 2$， $n^2 = (3k + 2)^2 = 9k^2 + 12k + 4$

  同样，$9k^2 + 12k$ 是3的倍数，但 $9k^2 + 12k + 4$ 除以3的余数是1，因此 $n^2$ 也不是3的倍数 ，与前提$3|n^2$矛盾

由于在两种情况下我们都得到了矛盾，因此我们的原假设 $3\nmid n$ 是错误的

所以，对任意整数$n$, 如果 $3|n^2$，那么必然有 $3|n$。



#### 证明$\sqrt 3$ 是无理数

$$
\begin{align*}
&(1) \sqrt 3 是有理数 
&&\text{//附加前提}\\

&(2) \exist m \exist n (gcd(m,n) = 1\land \frac{m}{n} = \sqrt 3) 
&&\text{//(1)有理数定义}\\

&(3) gcd(m,n) = 1\land \frac{m}{n} = \sqrt 3 
&&\text{//(2)存在例化}\\

&(4) \frac{m}{n} = \sqrt 3 
&&\text{//(3)化简规则}\\

&(5) \frac{m^2}{n^2} = 3 
&&\text{//(4)代数演算}\\

&(6) 3|m^2
&&\text{//(5)整除定义}\\

&(7) 3|m
&&\text{//(6)前已证明}\\

&(8) \exist k(m = 3k)
&&\text{//(7)整除的定义}\\

&(9) m = 3k
&&\text{//(8)存在例化}\\

&(10) n^2 = 3k^2
&&\text{//(5)(9)代数演算}\\

&(11) 3|n^2
&&\text{//(10)整除定义}\\

&(12) 3|n
&&\text{//(11)前已证明}\\

&(13) (3|m)\land(3|n)
&&\text{//(7)(12)合取规则}\\

&(14) gcd(m,n) = 1 
&&\text{//(3)化简规则}\\

&(15) \sqrt 3 是无理数
&&\text{//(1)(13)(14)反证法}\\
\end{align*}
$$

---

## 练习 4.12

#### 反证法

要证明，指定论域为有理数时，$\neg \exist r(r^3 + r + 1 = 0)$
$$
\begin{align*}
&(1) \exist m \exist n (gcd(m,n) = 1\land \frac{m}{n} = r) 
&&\text{//有理数定义}\\

&(2) \exist r (r^3 + r + 1 = 0)
&&\text{//附加前提}\\

&(3) r^3 + r + 1 = 0
&&\text{//(2)存在例化}\\

&(4) \frac{m^3 + mn^2 + n^3}{n^3} =0
&&\text{//(3)代数演算}\\

&(5) m(2+n^2) = -n^3
&&\text{//(4)代数演算}\\

\end{align*}
$$
因为$m$,$n$为互质整数，由(5)式易得$m$的可能取值只有$0,1,-1$

#### 分情况：

1. $m=0$, 则$n=0$, 与(1)有理数定义矛盾($分母不能为0$)
2. $m=1$, $n^3+n^2+2=0$, 即$n+2/n^2 =-1$, 因为$n为非零整数$，$2/n^2 也是整数$， $n$只能取$1,-1$, 经检验等式不成立
3. $m=-1$, $-n^3+n^2+2=0$, 即$-n+2/n^2 =-1$, 因为$n为非零整数$，$2/n^2 也是整数$， $n$只能取$1,-1$, 经检验等式不成立

综上，三种情况都矛盾，因此附加前提$\exist r (r^3 + r + 1 = 0)$错误

所以，不存在有理数$r$，使得$r^3 + r + 1 = 0$

---

## 练习 4.19

#### 反证法

假设形如$4n-1$的质数是有限多的

设这样的质数有$d$个，表示为$4n_1-1,4n_2-1,...,4n_d-1$

构造一个数$N=4(4n_1-1)(4n_2-1)...(4n_d-1)-1$

1. 若$N$为质数，其必不同于原先设定的$d$个质数，又形如$4n-1$，矛盾

2. 若$N$为合数，其必可写作$N=q_1q_2...q_k$  ($q_1，q_2,...,q_k$为质数)

   - 考虑$N$的性质，由于质数总能被写作$4n-1$或$4n+1$的形式，而$N$不可能由$k$个形如$4n+1$的质数相乘而得，因为形如$4n+1$的质数相乘只能得到$4n+1$形式的数，所以$q_1，q_2,...,q_k$中必有$q_i(i\in [1,k])$形如$4n-1$

   - 显然 原设定的$d$个形如$4n-1$的质数不能将$N$整除，而$q_i \mid N$，因此$q_i$是一个与这$d$个数不同的形如$4n-1$的质数，矛盾

综上，假设形如$4n-1$的质数是有限多的错误

所以，形如$4n-1$的质数无限多

---

## 练习 4.35

#### 符号化命题

令论域为自然数，令$P(n)是\exist s \exist t(4s+5t=n)$，

命题符号化为：$\forall n(n \ge 12 \rightarrow P(n))$

#### 第一数学归纳法

##### 归纳基

$(0 \ge 12 \rightarrow P(0))$ 显然成立

##### 归纳步

对任意自然数$k$，假设$k \ge 12 \rightarrow P(k)$, 证明 $k+1 \ge 12 \rightarrow P(k+1)$

1. $k+1=12$, 令$s=3,t=0$，有$4s+5t=k+1$, $P(k+1)$成立
2. $k+1>12$, 即 $k \ge 12$ ,归纳假设成立，即$\exist s \exist t(4s+5t=k)$, 再分情况
   - $s \ge 1$，令$s'=s-1,t'=t+1$，有$4s'+5t' = k+1$,$P(k+1)$成立
   - $s=0$，因为$k \ge 12$，则$t \ge 3$，令$s'=s+4,t'=t-3$，有$4s'+5t' = k+1$,$P(k+1)$成立



综上，根据第一数学归纳法，命题$\forall n(n \ge 12 \rightarrow P(n))$成立



#### 第二数学归纳法

##### 归纳基

验证$P(12),P(13),P(14),P(15)$都成立

1. 令$s=3,t=0$, $4s+5t=12$
2. 令$s=2,t=1$, $4s+5t=13$
3. 令$s=1,t=2$, $4s+5t=14$
4. 令$s=0,t=3$, $4s+5t=15$

综上，$P(12),P(13),P(14),P(15)$都成立得证

##### 归纳步

对任意自然数$k$，$k \ge 15$，假设$P(12),P(13),P(14),...,P(k)成立$，证明$P(k+1)$成立

因为$k-3 \ge 12$, 根据归纳假设，$P(k-3)$成立，即$\exist s \exist t(4s+5t=k-3)$

令$s'=s+1$, $4s'+5t=k+1$, 因此$P(k+1)$成立



综上由第二数学归纳法，有$\forall n(n \ge 12 \rightarrow P(n))$成立

---

## 练习 4.44

### （1）

1. $(0,0)$
2. $(0,1),(1,1),(2,1)$
3. $(0,2),(1,2),(2,2),(3,2),(4,2)$
4. $(0,3),(1,3),(2,3),(3,3),(4,3),(5,3),(6,3)$

### （2）

#### 命题符号化

令论域为自然数，设归纳步应用次数为$k$, 第$k$次应用归纳步得到的$S$的元素$(a,b)$满足$a\le 2b$记作$P(k)$

原命题符号化为：$\forall k(P(k))$

#### 强归纳法

##### 归纳基

$P(0),P(1)$成立

(1)中已验证

##### 归纳步

对任意$k$, $k \ge 1$, 假设$P(0),...P(k)$成立，证明$P(k+1)$成立

因为$k-1 \ge 0$，根据归纳假设$P(k-1)$成立，即第$k-1$次归纳步得到的元素$(a,b)$满足$a \le 2b$

则第$k+1$次归纳步得到元素$(a',b')$，$b'=b+2, a' \le a+4$，$2b'-a'= 2b-a \ge 0$，即$P(k+1)$成立



综上，对归纳步使用强归纳法，完成证明

### （3）

##### 归纳基

$(0,0),(0,1),(1,1),(2,1) \in S$

显然以上元素满足：$若(a,b) \in S$, 则$a \le 2b$

##### 归纳步

假设对任意整数$a,b$, 若$(a,b) \in S，则a \le 2b$

1. $(a',b') = (a,b+1)$，满足$a' \le 2b'$
2. $(a',b') = (a+1,b+1)$，满足$a' \le 2b'$
3. $(a',b') = (a+2,b+1)$，满足$a' \le 2b'$

综上，根据结构归纳法，得证

---

## 练习 4.50

### （1）

##### 归纳基

""(空字符串)的逆为""

##### 归纳步

对于任意字符串$w$ 和它的第一个字符$x$，以及剩余部分$y$，有$w^R = y^R \circ x$。

### （2）

证明：$\forall w \forall u((u \circ w)^R = w^R\circ u^R)$

##### 归纳基

$w,u$都是空字符串，显然 $(u \circ w)^R = w^R\circ u^R$

##### 归纳步

若存在字符串$s$，使得$w'=sw$

归纳假设：$(u \circ s)^R = s^R \circ u^R$
$$
\begin{align*}
(u \circ w')^R 
& = (u \circ sw)^R \\
& = ((u \circ s) \circ w)^R \\
& = w^R \circ (u \circ s)^R \\
& = w^R \circ s^R \circ u^R //归纳假设\\
& = (sw)^R \circ u^R \\
& = w’^R\circ u^R

\end{align*}
$$
当$u$也延长时，情况相同

综上得证