## 练习 5.2

### （1）

$$
A = \{ 2,3,4,5,6,7\}
$$

### （2）

1. 真
2. 假
3. 真
4. 真



---



## 练习 5.5

$$
\begin{align*}
& A \cap B = \{12k \mid k\in \N \}
\\
& A \cup B = \{n+12k \mid n\in \{0,3,4,6,8,9\}, k\in \N \}
\\
& A - B = \{3k \mid k\in \N, k \notin \{4n \mid n \in \N^+ \} \}
\end{align*}
$$



---



## 练习 5.10

1. 真
2. 假
3. 真
4. 真
5. 真
6. 真



---

## 练习 5.14

1. $A \cap B = A \Leftrightarrow A \subseteq B$ 

- 充分性：显然，当$A \subseteq B$, $A \cap B = A$, 即原等式成立
- 必要性：由集合交运算与子集关系可知：$\forall x, x \in A  \rightarrow x \in B$， 即得$A \subseteq B$

2. $A\cup B =  A \Leftrightarrow B \subseteq A$

- 充分性：显然，当$B \subseteq A, A\cup B = A$
- 必要性：由集合并运算与子集关系可知：$\forall x, x \in B \rightarrow x \in A$, 即$B \subseteq A$

3. $A \oplus B = A \Leftrightarrow B = \empty$

- 充分性：当$B= \empty$, $A \oplus B = (A-B)\cup(B-A) = A \cup \empty = A$, 得证
- 必要性：假设 $集合(B-A)不为空$ ，$A \oplus B = (A-B)\cup(B-A) = A,$ 则$\forall x, x\in (B-A) \rightarrow x \in A, 又因为集合差运算定义 \forall x,x \in (B-A) \rightarrow x \notin A, 矛盾，因此可知集合(B-A)为空，因此B=\empty$

4. $A \cap B = A \cup B \Leftrightarrow A= B$

- 充分性：显然成立
- 必要性：若条件不成立，则$\exist x, (x \in A \land x \notin B )\lor (x \notin A \land x \in B) \rightarrow A \cap B = A \cup B$, 显然该蕴含关系不成立，因此得证



---



## 练习 5.24

### （1）

证明：

因为$A \cap (B \cup C) = (A\cap B) \cup (A \cap C)$, 又因为$A\cap C$是 $C$的子集， 因此$A \cap (B \cup C) \subseteq (A\cap B) \cup C$

### （2）

证明：

1. $C \subseteq A \rightarrow (A \cap B)\cup C = A \cap (B \cup C)$

$ (A \cap B)\cup C = (A \cup C)\cap (B\cup C) = A \cap (B \cup C) $， 得证

2. $(A \cap B)\cup C = A \cap (B \cup C)\rightarrow C \subseteq A$

假设$C \nsubseteq A $，由分配律、吸收律，$(A \cap B)\cup C = (A \cup C)\cap (B\cup C) = (A \cap (B \cup C))\cup C$,又因为$C$不是A的子集，即不是$(A \cap (B \cup C))$的子集，则等式显然不成立，因此假设不成立，$C \subseteq A$得证



综上1,2，得证

---



## 练习 5.30

证明：

1. $A = B \rightarrow \mathcal{P}(A) = \mathcal{P}(B)$

显然成立

2. $\mathcal{P}(A) = \mathcal{P}(B)\rightarrow  A = B $

假设$A \neq B$, 则 $\exist x, (x \subseteq A \land x \nsubseteq B)\lor (x \nsubseteq A \land x \subseteq B) $

分情况：

1. $\exist x, x \subseteq A \land x \nsubseteq B$

则$\mathcal{P}(A)$中必有一元素(子集)$x$，$x$非$B$的子集所以不在$\mathcal{P}(B)$中，则等式不成立，因此由反证法$A=B$得证

2. $\exist x, x \nsubseteq A \land x \subseteq B$

由1. 不失一般性易证

因此$\mathcal{P}(A) = \mathcal{P}(B)\rightarrow  A = B $得证



综上，命题得证