## 练习 6.7

#### 定义实数集$\R$上的关系：

$R_1 = \{\langle x,y \rangle \in \R \times \R \mid x \le y\}$

$R_2 = \{\langle x,y \rangle \in \R \times \R \mid x < y\}$

$R_3 = \{\langle x,y \rangle \in \R \times \R \mid x = y\}$

$R_4 = \{\langle x,y \rangle \in \R \times \R \mid x \ne y\}$



#### 计算：

$R_1^{-1} = \{\langle x,y \rangle \in \R \times \R \mid x \ge y\}$

$R_2^{-1} = \{\langle x,y \rangle \in \R \times \R \mid x > y\}$

$R_1 \circ R_2 = \{\langle x,y \rangle \in \R \times \R \mid x \le y\}$

$R_2 \circ R_1 = \{\langle x,y \rangle \in \R \times \R \mid x < y\}$

$R_2 \circ R_3 = \{\langle x,y \rangle \in \R \times \R \mid x < y\}$

$R_2 \circ R_4 = \{\langle x,y \rangle \in \R \times \R\}$



## 练习题 6.8

$A = \{1,2,3,4\}$

$R = \{\langle 2,4 \rangle,\langle 3,2 \rangle, \langle 4,2 \rangle, \langle 3,1 \rangle, \langle 1,2 \rangle, \langle 1,3 \rangle \}, R \subseteq A \times A$ 

$S= \{ \langle 3,2 \rangle, \langle 4,1 \rangle , \langle 1,1 \rangle , \langle 2,4 \rangle \},S \subseteq A \times A$

### （1）基于关系的有序对集合表示计算

$R \cup S = \{\langle 1,1 \rangle,\langle 1,2 \rangle,\langle 1,3 \rangle,\langle 2,4 \rangle,\langle 3,1 \rangle,\langle 3,2 \rangle,\langle 4,1 \rangle,\langle 4,2 \rangle \}$

$R \cap S = \{\langle 2,4 \rangle,\langle 3,2 \rangle\}$

$R - S = \{\langle 1,2 \rangle,\langle 1,3 \rangle,\langle 3,1 \rangle,\langle 4,2 \rangle \}$

$R^{-1} = \{\langle 4,2 \rangle,\langle 2,3 \rangle, \langle 2,4 \rangle, \langle 1,3 \rangle, \langle 2,1 \rangle, \langle 3,1 \rangle \}$ 

$R \circ S = \{\langle 1,2 \rangle,\langle 1,3 \rangle,\langle 2,2 \rangle,\langle 3,4 \rangle,\langle 4,2 \rangle,\langle 4,3 \rangle \}$

$S \circ R = \{\langle 1,2 \rangle,\langle 1,4 \rangle,\langle 2,1 \rangle,\langle 3,1 \rangle,\langle 3,4 \rangle,\langle 4,4 \rangle \}$ 

### （2）基于关系的矩阵表示计算

$M_R = \begin{bmatrix} 0&1&1&0 \\ 0&0&0&1 \\ 1&1&0&0 \\ 0&1&0&0 \end{bmatrix}$, $M_S = \begin{bmatrix} 1&0&0&0 \\ 0&0&0&1 \\ 0&1&0&0 \\ 1&0&0&0 \end{bmatrix}$



$M_{R \cup S} = M_R \cup M_S = \begin{bmatrix} 1&1&1&0 \\ 0&0&0&1 \\ 1&1&0&0 \\ 1&1&0&0 \end{bmatrix}$

$M_{R \cap S} = M_R \cap M_S = \begin{bmatrix} 0&0&0&0 \\ 0&0&0&1 \\ 0&1&0&0 \\ 0&0&0&0 \end{bmatrix}$

$M_{R - S} = M_R \cap M_{\overline{S}} = \begin{bmatrix} 0&1&1&0 \\ 0&0&0&0 \\ 1&0&0&0 \\ 0&1&0&0 \end{bmatrix}$

$M_{R^{-1}} = M_R^T= \begin{bmatrix} 0&0&1&0 \\ 1&0&1&1 \\ 1&0&0&0 \\ 0&1&0&0 \end{bmatrix}$

$M_{R \circ S } = M_S \odot M_R= \begin{bmatrix} 0&1&1&0 \\ 0&1&0&0 \\ 0&0&0&1 \\ 0&1&1&0 \end{bmatrix}$

$M_{S \circ R } = M_R \odot M_S = \begin{bmatrix} 0&1&0&1 \\ 1&0&0&0 \\ 1&0&0&1 \\ 0&0&0&1 \end{bmatrix}$



## 练习 6.11

#### 举例：

$T = \{\langle 1,3 \rangle, \langle 2,3 \rangle\}$

$R \cap S = \{\langle 2,1 \rangle \}$

$T \circ (R \cap S) = \{\langle 2,3 \rangle\}$



$R = \{\langle 2,1 \rangle,\langle 3,2 \rangle\}$

$S = \{\langle 2,1 \rangle,\langle 3,1 \rangle\}$

$(T \circ R) \cap (T \circ S) = \{\langle 2,3 \rangle, \langle 3,3 \rangle\}$



## 练习 6.13

|       | 自反的   | 反自反的 | 对称的   | 反对称的 | 传递的   |
| ----- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |
| $R_1$ | &#10006; | &#10004; | &#10004; | &#10006; | &#10006; |
| $R_2$ | &#10006; | &#10006; | &#10004; | &#10006; | &#10006; |
| $R_3$ | &#10006; | &#10006; | &#10004; | &#10006; | &#10006; |
| $R_4$ | &#10004; | &#10006; | &#10004; | &#10006; | &#10004; |



## 练习 6.17

### 1.反自反性

若$R$和$S$是反自反的，即：$R \cap \Delta_A = \empty, S \cap \Delta_A = \empty$

证明，$R - S$反自反，即证明：$(R - S) \cap \Delta_A = \empty$



由**集合差的定义**和**集合交运算的交换律、结合律**：$(R - S) \cap \Delta_A = (R \cap \overline{S}) \cap \Delta_A = (R \cap \Delta_A)\cap \overline{S} = \empty \cap \overline{S} = \empty$

得证



### 2.对称性

若$R$和$S$是对称的，即：$R=R^{-1} ,S = S^{-1}$

证明，$R-S$对称，即证明：$R-S = (R-S)^{-1}$



由 **集合差的定义** 和 **关系的逆的性质**：$(R-S)^{-1} = (R \cap \overline{S})^{-1} = R^{-1} \cap \overline{S}^{-1} = R \cap \overline{S^{-1}} = R - S^{-1} = R-S$

得证



### 3.反对称性

若$R$和$S$是反对称的，即：$R \cap R^{-1} \subseteq \Delta_A, S \cap S^{-1} \subseteq \Delta_A$

证明，$R-S$反对称，即证明：$(R-S) \cap (R-S)^{-1} \subseteq \Delta_A$



由 **集合差的定义** 和 **关系的逆的性质**：$(R-S) \cap (R-S)^{-1} = (R \cap \overline{S}) \cap (R \cap \overline{S})^{-1} = (R \cap \overline{S}) \cap (R^{-1} \cap \overline{S^{-1}})$

又由 **集合交运算的交换律、结合律**：$(R \cap \overline{S}) \cap (R^{-1} \cap \overline{S^{-1}}) = (R \cap R^{-1}) \cap (\overline{S} \cap \overline{S^{-1}})$

因为$R \cap R^{-1} \subseteq \Delta_A$ , **集合交运算保持子集关系**，故$(R \cap R^{-1}) \cap (\overline{S} \cap \overline{S^{-1}}) \subseteq \Delta_A$

得证



## 练习 6.19

### 证明：

将**反传递关系的定义**转化为**性质概括法**定义：$(R \circ R)\cap R = \empty, R \subseteq A \times A$

#### 1.$R$ 是反传递关系 $\Rightarrow$ $(R \circ R)\cap R = \empty$

即反传递关系的性质概括法定义

显然成立

#### 2. $(R \circ R)\cap R = \empty$ $\Rightarrow$ $R$ 是反传递关系

**反证法**：假设$R$不是反传递关系，即$\exist x,y,z \in A, \langle x,y \rangle \in R, \langle y,z \rangle \in R, \langle x,z \rangle \in R$

则有 $\langle x,z \rangle \in (R \circ R)\cap R$, 矛盾

故推论成立



综上1.2.，得证